**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/15215/roleplaying-games/game-structures-part-12-using-scenario-structures

**Title:** Структура игры, ч.12: Практическое использование игровых структур (перевод)

**Связанные файлы:** dont_prep_plots_p1.md, node_based_p1.md

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15215/roleplaying-games/game-structures-part-12-using-scenario-structures). <!--more-->

---

До этого момента, вся моя болтовня о «структурах игры» могла выглядеть как что-то, касающееся только игроделов *(гейм-дизайнеров)*.

Однако, на самом деле, структура игры – важный и нужный инструмент даже для рядового ведущего.  

Чем больше тех или иных игровых структур освоил ведущий, тем проще ему будет использовать одну из них в его собственной игре. 
	
*Обратное тоже верно.* Чем меньше игровых структур знакомо ведущему, тем меньше у него вариантов сценарной структуры и тем сложнее ему будет подготовиться к игре.

> Основным аргументом в пользу этой позиции служит то что каждый ведущий, одновременно ещё и игродел *(гейм-дизайнер)*, а любая НРИ лишённая правильно собранного сюжета подобна *«Монополии»* без игрового поля.

Другими словами, если бы «Монополия» поставлялась в том же комплекте что и НРИ, то в ней были правила того как перемещаются пешки и правила покупки недвижимости, но, при этом, авторы игры предполагали бы что каждая игровая группа создаст собственное игровое поле самостоятельно.

> Таким образом, дизайн сценария в НРИ – тоже гейм-дизайн.

Для демонстрации того что я имею ввиду, называя сценарные структуры «инструментами ведущего», возьмём исключительно прямолинейный концепт приключения.

![sample mansion](http://fc09.deviantart.net/fs70/i/2011/292/a/6/abandoned_mansion_by_vinny33-d4dc98q.jpg)

> Персонажи игроков сопровождают слугу герцогини Кантерлокской, которому поручено приобретение полуразрушенного поместья неподалёку от [Садов Двеределл](http://www.rpgnow.com/product_info.php?products_id=27955&it=1&filters=0_0_0&manufacturers_id=2142).  
> Персонажи защищают его от других сторон заинтересованных в покупке и начинают замечать присутствие таинственной секты, чья деятельность связана с поместьем.

#### Пятнадцать лет назад, моё мастерство использования игровых структур было весьма ограничено  

У меня было, буквально, два варианта: *«зачистка подземелья»* и *«жёсткий линейный сюжет»*.

Конечно, исходя из концепции сценария, я бы прибег ко второму методу и выстроил бы весь сюжет как чёткую последовательность сцен, проходя через которые игроки/персонажи получали бы игровой опыт.
	
> В свою защиту могу сказать что я постарался бы сделать эти сцены максимально гибкими, так как я никогда не являлся оголтелым фанатом по настоящему жёстких сюжетных структур.

В любом случае, мне бы пришлось сильно напрячься, сражаясь с предоставляемой «линейным сюжетом» структурой подготовки к игре, что как правило, означает [куда большие объём этой самой подготовки](http://thealexandrian.net/wordpress/4147/roleplaying-games/dont-prep-plots).
	
С другой стороны, вы и сами можете видеть как отсутствие [подходящей для приключений в дикой местности игровой структуры](http://pnprpg.ru/blog/2014/09/01/thealexandrian-game-structures-p6/) приводит к тому что современные готовые сюжетные модули подают нам путешествие в глуши как линейную последовательность заранее спланированных событий.

##### Вот например:
![Route to Tazion - Serpent's Skull](http://www.thealexandrian.net/images/20120427.jpg)

Однако сегодня, имея на руках куда большее количество доступных мне игровых структур, я нахожу тривиально задачу по разбиению вышеупомянутого сценария так чтобы упростить подготовку, упростить проведение игры, и предложить игрокам столько свободы выбора в рамках сценария, сколько им нужно.

### Итак...

#### 1. Персонажам нужно защищать этого человека
![sample assasin](http://fc05.deviantart.net/fs71/i/2012/280/8/4/assassin__s_strike_mtg_by_chase_sc2-d5h4n9g.jpg)

*Полагаю это означает что у них должна появиться сама возможность и необходимость его защищать.*    

Для подготовки этой части, я пишу список угроз *(т.е. способов которыми противники постараются  достать защищаемого персонажа)*.  

Эти угрозы могут быть привязаны к месту – *«убийца нанесёт удар в тот момент когда они достигнут Водной улицы»* – однако привязка их к определенному моменту времени тоже возможна.

#### 2. Нужно приобрести (на торгах) заброшенное поместье
![sample auction](http://vedkar.ru/wp-content/uploads/2014/09/pic-auction1.jpg)

Когда я готовлю объёмное социальное или деловое взаимодействие, я руководствуюсь двумя списками:

- Во-первых, списком ролей всех важных персон, участвующих во взаимодействии, включающим их ролевые (манеру, мотивацию, и т.п.) качества;
- Во вторых, списком всех важных событий, связанных с этим взаимодействием.

Иногда, важные события привязаны к определённому времени. Иногда – к одному из моих персонажей или конкретному месту. *Такое разнообразие наиболее практично в моём случае.*

#### 3. ...заброшенное поместье, расположенное напротив Садов Двеределла
![sample creepy room](http://c3.likes-media.com/img/6e1e5c492115c634ac1174a3366be9eb.600x)

###### А вот здесь мы подходим к очень интересному вопросу: 

- Является ли поместье чем-то, что персонажам необходимо исследовать, комнату за комнатой *(наподобие исследования дома с привидениями)*? 
- Или мы рассматриваем его в качестве некоего абстрактного лота на аукционе?

В первом случае, будет необходима полноценная подготовка к приключению в стиле «зачистка подземелья».

Во втором – будет достаточно общего описания поместья и, может быть, абстрактного плана здания, если он зачем-нибудь нужен.

###### Наконец, возможны комбинированные варианты:
- Поместье, само по себе, будет всего-лишь лотом на аукционе, однако семейный склеп расположенный глубоко под поместьем потребует обследования в духе «зачистки».

- Или, например, продажа поместья на аукционе будет формальностью, но сразу после вступления в права владения его придётся обследовать, в ночи, среди призраков, пробуждающихся и вылетающих из Колодца Душ.

#### 4. Подозрительная активность таинственной секты вокруг поместья
![sample ritual](http://horrorpediadotcom.files.wordpress.com/2013/03/borderland-immagini-del-film-12_mid.jpg)
Как и в случае других структур [игр-загадок](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/26/thealexandrian-game-structures-p5/), тут я перехожу к проработке ключевых узлов сюжета, разбивая его на отдельные, [легко управляемые и легко продумываемые части](http://thealexandrian.net/wordpress/7949/roleplaying-games/node-based-scenario-design-part-1-the-plotted-approach).

Для того чтобы помочь игрокам ввязаться в расследование, я щедро рассеиваю улики по Угрозам из п.1, Персонам из п.2, и комнатам поместья из п.3 *(если я предполагаю на этом этапе наличие элементов «зачистки подземелья»)*.

###### Простейший список сюжетных узлов может выглядеть так:
- Отряд убийц-культистов;
- Святыня Чернобога;
- Храм Одноглазого Святоши;
- Советник Джафар *(замаскированный культист)*.
	
Отряд убийц – это проактивный узел. Убийцы атакуют защищаемого слугу графини.  
Один из убийц носит приметную татуировку *(расспросив местное население, персонажи могут узнать что люди носящие такие татуировки связаны с культом Святыни Чернобога)*.

Допрос одного из убийц может привести персонажей к Храму Одноглазого Святоши.

Возможно, один из них также имеет эдикт от Джаффара, предписывающий ему убить подельников, как только работа будет закончена.

*И так далее.*

## Разбивка на составляющие
![sample breaking](http://c4.buyoly.com/nate-break-it-down-3-lg.jpg)

Первейшей вещью тут будет первоначальная сюжетная зацепка: *Графиня Кантерлокская желает нанять персонажей игроков для охраны одного из её слуг*.

##### Эта зацепка привязана к простейшей временной шкале:
- Слуга должен прибыть на осмотр поместья в момент «А»;
- Убийцы могут начать действовать в моменты «B» и «D»;
- Строения поместья откроются для всеобщего обозрения и аукциона в момент «C».

##### Временная шкала имеет следующие сигнальные элементы:
- Улики полученные после встречи с убийцами запустят движение персонажей по узловым моментам расследования сюжета-загадки;
- Сопровождение слуги графини в процессе осмотра дома запустит *«зачистку подземелья»* в масштабах поместья;
- Участие в сцене аукционных торгов запустит мезанизмы социальной игры персонажей.

*«Зачистка»* поместья также может включать в себя сигнальные элементы для начала боевых сцен *(при встрече с умертвиями из фамильного склепа или чем-то подобным)*.

Социальная игра во время торгов может дать персонажам дополнительные улики для их расследования.

Ну и, наконец, само расследование может привести их к Святыне Чернобога, в храм Одноглазого Святоши, что также сподвигнет их к переходу в режим *«зачистки»*.

## Используем правильно
![sample overloading](http://fc04.deviantart.net/fs71/f/2011/313/a/1/ur_doin_it_wrong_by_lamberblamber-d4foh0b.jpg)

Как и в других делах, раз уж мы берёмся за использование тех или иных инструментов, нам очень важно уметь верно подбирать и правильно использовать их.

Для понимания того что я сказал, давайте представим что мы воспользовались для вышеописанного приключения совершено неверными структурами и методами.

### Неверные методы

#### 1. Мы подготовили сопровождение слуги в виде «зачистки»

Подготовка включила в себя прописывание каждой улицы по которой пройдут персонажи, так чтобы они столкнулись с тем с чем им нужно столкнуться, вне зависимости от нюансов выбранного ими маршрута.

> **В результате:** Очень большой объём подготовки, много выборов игроков, никак не влияющих на их движение к цели и, возможно, некоторые проблемы симуляции/достоверности общего воображаемого пространства.

#### 2. Мы подготовили сцену с фамильным склепом, как череду своевременных встреч-с-мертвецами

Через 5 минут прогулки по подземелью мы запускаем *«встречу №1»*, через 10 – *«встречу №2»*, и т.д. и т.п.

> **В результате:** Единственной значимой заявкой игрока в этой сцене будет *«продолжаем бродить туда-сюда»*.  
> Нашим естественным ответом на такую заявку, само-собой, будет импровизация на тему того что именно видят вокруг персонажи, но это вернёт нас к структуре *«зачистки подземелья»*, которую мы изначально отвергли, в целях нарочитой кривизны примера.

#### 3. Вместо того чтобы подготовить сцену торгов для ролевой и социальной игры...

Мы сразу выдали всем участникам торгов кучу боевых характеристик, а теперь каждый раз кидаем инициативу для того чтобы определить кто с кем говорит первым.

*И так далее...*

#### Выводы

При использовании верных инструментов, подготовка к игре станет для вас простой и естественной, а внутриигровые выборы ваших игроков будут значимы и разнообразны.

В случае же неверно подобранных игровых структур *(по случайности или потому что верные вам неизвестны)* ваша подготовка будет тяжела, а вашим игрокам станет сложнее делать те выборы, которые они хотят сделать.

Но, что делать если подходящей вам игровой структуры попросту не существует?

*To be continued!*

*[©The Alexandrian, 27.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15215/roleplaying-games/game-structures-part-12-using-scenario-structures)*
